大型錄音室買少見少 張敬軒：失去Avon代表香港流行樂壇終結

「如果失去這個錄音室，代表着香港流行音樂一個時代的終結……」張敬軒感概地說。這個令他如此感觸的地方，曾為香港樂壇製作無數經典金曲，同時是張敬軒心目中的「聖殿」——雅旺錄音室。

張敬軒化身導賞員，帶大家參觀雅旺錄音室(Avon Recording Studio)中每個角落，到過有「法拉利房」之稱的Studio A控制室，見識過文物級的鎮店之寶。今集軒仔帶大家參觀，由聲學設計大師Tom Hidley操刀的Studio A錄音間。

攝影：陳順禎

天王天后的聖殿

「在我心目中，這房間是香港流行樂壇的聖殿」張敬軒站說。Avon對軒仔如此重要其實不無道理，華語樂壇有代表性的音樂人，以及80年代一些賑災大合唱亦是於此錄音。整理資料期間，找到1987年的一張珍貴照片，羅文、陳百強、張國榮及梅艷芳一同錄音。難怪軒仔慨嘆：「很多已離開的傳奇都曾於此錄音。」

羅文、陳百強、梅艷芳、張國榮於Avon錄音的珍貴圖片。

張敬軒身處的位置，歷年來一眾天王天后都曾於此錄音。(陳順禎攝)

形容Avon為「古董遍地」一點也不過份，除了周邊器材外，眼前的咪高峰全是「老人家」，軒仔逐一介紹，有50年代產的Telefunken U47；6、70年代生產的Telefunken U67，內有真空管(即術語「行膽」)，是錄結他和人聲的好選擇；而Telefunken M12經常在外國MV出現，如《We Are The World》MV亦可見此型號咪高峰。軒仔笑言，所有珍藏全靠自己多年來做「收賣佬」收購回來。

在軒仔面前的是古董Telefunken M12咪高峰。(陳順禎攝)

原裝50年代出產的Telefunken U47。(陳順禎攝)

香港鼓王的皇座

Avon的錄音間何謂「麻雀雖小，五藏俱全」，能夠容多位納樂手進行同步錄音，當然錄鼓聲亦無問題，只要用聲學擋板分隔開就可以。香港出色的鼓王已去世的Donald Ashley及波爺，還有恭碩良、大飛(Davy)等人都曾於此錄音。

而且鼓座的天花經過聲學處理，一種名為「低音陷阱」Bass Trap，能夠鼓聲變得更「實淨」、「大粒」。軒仔更提到，曾經有樂手見錄音間樓底高，將整套鼓搬到房間中央錄音，不過試完一輪最後都都乖乖地放回Drum Booth錄音。

歷代鼓王都曾於此錄音，天花位置進行了Bass Trap聲學處理，令錄製出來的鼓聲更飽滿。(陳順禎攝)

想知間房好唔好聲？拍下手就知

Avon的錄音間由聲學設計大師Tom Hidley操刀，房間內沒有一個角落或牆面是對稱，能夠最大程度地避免聲學上的「漫反射」。加上內裏牆身用上木板、水松木、磚頭等材料，令聲音不會「死實實」。軒仔站在房間中央，輕輕拍手示範，讓記者感受何謂「少許聲波的反射，但不會影響聲音的質量」。

另外值得留意是牆上的一塊水松木板，軒仔說：「這是Avon的設計師Tom Hidley的標誌，每一個由他設計的錄音室都會見到厚厚的水松木板，很可能是當年是他由美國帶過來。」

牆身上的水松木板，是Avon的設計師Tom Hidley的個人標誌。(陳順禎攝)

軒仔的情意結

Avon製作過不少金曲，器材與結構亦一絲不苟，是香港碩果僅存的錄音室；奈何科技發達，令這種高規格的錄音室的生存空間越來越少。軒仔對此感慨說：「如斯規格的錄音室，在這個年頭可以說是沒有生存的意義，因為大家只要肯花一萬幾千就可以買到電腦錄音器材。」

軒仔續說：「這個地方始終除了功能的意義，它對這個行業有一份很厚、很重的意義，亦因如此我決定將這個地方保留下去。因為這裏曾製作過很多，我小時候所聽的流行曲，如果香港失去了雅旺錄音室，真真正正代表，香港流行音樂時代的結束。」

「如果香港失去了雅旺錄音室，真真正正代表，香港流行音樂時代的結束。」(陳順禎攝)

撰文：黃浩晉

Hins Jai D:

高質

個錄音室佢買左？
定佢當自己係樂壇天皇？

係真係佢買左

人地唔係天王但係有能力有熱誠保存香港音樂文化，好過上一代個堆死老野

軒仔

而家已經唔係天王的年代
但張敬軒肯定係香港一線歌手

沖出黎柒

有心人

屌 呢個真係好好笑

冇張敬軒，間嘢就會拆，啲舊聲帶就永遠冇人發現

你數唔數得出佢有邊首金曲？

我淨係識「酷愛」

周柏豪版的櫻花樹

係仲要錄鼓聲既年代
好似古董收藏,D野仲用唔用得

只係千幾萬點解得hin仔肯買

因為容祖兒會用一億買間獨立屋俾自己錢搵錢
都唔會用一千萬去保留文化
香港人就係咁
文化係大部人眼中係垃圾
小數人堅持

eason夠出名喇，但都冇花錢保留文化。

佢之前喺廣州個studio 仲正，不過俾廣州政府收地被迫結束

依啲古董嘢keep 住有好嘅保養的話，仍然可以keep 到好好嘅性能

第一頁都未完就有人衝出來柒

佢真係好有心

連登係咁上下架啦

有時唔係真既連登仔

你懂的

佢真係好愛Vintage野

有時唔剩止錢
有錢但冇咁嘅知識、心機，點搞得掂班古董

春秋笑忘書餘震披星戴月青春常駐騷靈情歌櫻花樹下

軒仔好似好中意古董嘢

agger
香港有錢人好多，但係唔可以因為佢地冇好似軒叔咁就話佢地垃圾
啲人對呢方面冇認識，就自然唔會感興趣/有心去保留呢方面嘅文化

所以文化呢家嘢真係要由細開始浸，只能怪香港教育制度冇教香港人點樣去欣賞珍惜保存唔同文化

等於你買咗對幾千蚊喇叭，屋企人以為係黃金幾舊水啲垃圾

因為好多vintage 嘢所用嘅原料都已經禁用（例如依家啲膽已經無可能再用啲劇毒物料生產），入面嘅製法好多亦已經難以再喺現代機度見到（主要係因為成本問題）

先唔好講話用幾千幾萬蚊去買對喇叭先，唔少人都仲覺得用百零蚊買隻CD/Blu-Ray 好貴㗎

演唱會無人睇牙？😂又要上連登宣傳

軒仔真係有心人

軒仔好有心

軒仔真係好高質

多謝大家支持，呢個studio對我黎講真係好大意義，可以講係我心目中嘅聖地

好想去參觀下

我愛你

起底啦

軒仔愛雲加 雲加愛軒仔

軒仔係廣東人 但係保留香港文化咁不遺餘力

我地中港果然係血濃於水

雖然話軒仔都嚟咗香港住十幾年 都算半個香港人
但老實講 見到香港呢啲見証香港往日流行曲如此輝煌嘅地方竟然係比一個唔係係香港土生土長嘅人去珍惜、保存 而香港本地嘅就冇人肯去咁做 都真係幾諷刺

打俾上面個低能仔 叫佢用自己把口同你講一次啦

識酷愛已經好叻叻豬架啦

無撚有錯，雖然佢唱歌未必係最好果個
但係佢肯定係最有熱誠保留香港文化既人
佢間仙后餐廳同依個錄音室
所以其實好值得我地尊重

如果唔係社會撕裂 有心人一定多好多

係，之前住果間古屋、仙后餐廳同依間錄音室
樣樣都好有價值

張敬軒比本地人更本土，更珍惜香港

連登仔口講本土 見內地人就反

真係好on9

衝出黎柒果位巴打

演唱會睇演唱，唔通睇牙醫咩

你買左個骨灰位擺你老母入去係咪代表你係和合石天皇？

算啦柒頭
柒咗就走啦
仲要撐

許廷鏗開演唱會可以當係嘅

佢之前同而家住嘅地方都係古跡

呃負評 已俾

一票難求喎
古巨基就真係賣唔晒啦

好有心

點解張敬軒好似好撚疊水咁
又開餐廳 之前仲十幾萬一個月租間超級豪宅

假膠嚟㗎
佢係其他post都呃人屌佢

音準都未搞得掂
學人講音樂

證明連登仔同死基佬一樣咁愛國😂

唔好怪啲細蚊仔

追風箏的死靚仔

唔好話做啦
少幾個成龍咁既撚樣
為左奶共就踩香港既人先講
係香港唔明踩都當幫咗手啦
哩然一個正常嘅地方唔應該係咁⋯

有心有力!

而且人地廣州人都咁熱心保留香港文化 好難得

人地軒仔出錢出力保留香港本土文化都仲有班傻仔衝入來柒 都唔知真傻仔定五毛來

關我撚事?
佢支那人來架咋
蝗來架, 又咪呃香港身份證, 仲要係死基佬

連登係咪咁多五毛左膠呀
基佬唔反, 蝗又唔反
癡撚線
this city is dying you know?

慳番既稅夠買幾間

因為佢真係好撚疊水 賺賺埋埋都唔少

再加老豆俾九成就fat fat

咁有香港樂壇心又唔忘本既只係得軒仔。
不過通常咁念舊同懷緬過去既人都有抑鬱。

E

我愛張敬軒

多謝你

GAY佬係特別有心思, 支持你呀hin hin (雖然紅底)

問題係一壞就好難搵parts同技術去維修

原來佢咁陰公同折墮 要咁樣刷存在感

青瓜過大海🥒

佢廣州果個錄音室用左6千萬去執
係世界頭20既錄音室黎

咪撚出嚟獻醜啦

以為改個名就無人知

係流

張敬軒真名上連登冇人信

買起studio嘅竟然係一個歌手而唔係唱片公司
睇得出邊個先係真心鍾意音樂

真係好有心
唔係得把口講
大拿拿收購+翻新幾千萬
仲要 keep 住保養
就算有錢但唔係真心保留文化都一定唔會咁做

如果係一門賺到錢嘅生意咁大把更加有錢嘅商家佬爭住買啦，幾時到你張敬軒

都唔係半個禁簡單啦
佢比好多所謂腥港人更local

Eason 全心奶共，理撚得你

係唔撚係呀

港豬：who fucking care

我其實係專登講得中立少少 廢時係呢到講野講得太過火又比人批鬥

對我黎講 去鍾意一個歌手
唔單只係佢嘅歌曲
仲要係佢嘅品格同情操
張敬軒算係比較少負面新聞
上親新聞都好野黎 之前又幫老婆婆推車定唔知係執橙
佢嘅歌好聽就唔多講啦 大家心中有數
重點一定係佢為香港樂壇做了很多
佢都講過話會比多d機會比年輕音樂人填詞
佢平時又會教後生仔唱歌
錫Studio 更加係佢本來唔應該做嘅事 但佢都做埋
佢絕對係一個本地最值得尊敬藝人 唔係歌手咁簡單
如果有咁好的藝人 香港人都唔珍惜 本地音樂好快會消失
張敬軒都接近40了

佢係一個值得尊敬既歌手﹐仲係一個值得尊敬既香港歌手

買咗

d錄音設備幾好都無用，唱好d歌先講啦
音樂唔無有錢就代表做得好架

另外，香港樂壇終結，唔多唔少都關蛋蛋公司事，
既然係有錢仔，仲要入間咁「出名」既公司⋯⋯

軒仔 可唔可以請我做你助手 任勞任怨 忠心護主 抵過養隻狗

個環境真係好正。

係中外hifi世界好多人聽70,80年代既歌,
用返舊野聽先順耳

好7

咁係你見識少啫 柒少陣

eason自己開唱片公司喺hk簽好多新人

你唔係鍾意仔架咩，新垣結衣你又啱？

佢近年先搞咗間復古法國菜
佢到底幾有錢

唱係點唔係重點
好多時樂器聲假到死
remastering又拆晒聲咁
叫人點聽

牙你老母

敬軒bb

最搞笑係 港獨最出力果個梁天奇
都係大陸出世

接觸過一啲廣州人，佢地思想上都算比較接近香港
有啲文化同都唔鍾意土共
可能大部分廣州人都係睇香港既野大
又多香港人親戚，所以接近啲

唉

香港樂壇同影壇唔係張敬軒 古天樂呢啲有心人可能死得仲快

張敬軒大陸仔嚟香港搵食
食碗面反碗底 喺微博千字文反港獨
連登仔仲爭住奶佢袋底

好多野都係佢之前大陸個studio搬過黎，點解要搬就自己估下

不過今時今日仲肯放咁多心機去做音樂真係買少見少

屌呢啲咁有涵養既野child登啲臭矮柒毒00後識條撚咩 聽啲硬膠edm韓狗柒歌就識

軒哥請唔請打雜

做咗製作7年，有錄音室經驗

今時今日唔係用幾千萬去掃幾間私人樓，而係去買個錄音室。佢對音樂由其香港音樂真係...係愛呀！哈利

Eason 有為地球一小時出一分力

快d番去睇火影啦

有200幾人正皮佢，證明連登真係好多都弱智

大陸果間俾政府拆撚左呀，估乜撚野

你咪on9啦
因為大多都係仆街嘛
没有無緣無故的恨

想洗白真五毛走開啦

走啦你冒牌貨

明明佢買左間錄音室已經唔係新聞 都可以有人仆出黎柒

搶唔到演唱會飛

係

Avon Recording Studios面積大約3000呎，分3個部份：Studio A、Studio B及休息室。張敬軒於2015年接手後進行翻新，加入他喜愛的復古情調，由室內裝潢到錄音設備，都會找到充滿歲月痕跡的古董事物。軒仔一連4集化身導賞員，帶大家認識Avon。

欣賞

張敬軒

D裝修同仙后都幾似

要知道張敬軒係廣州人，但比好多香港人更香港。

有心人 可惜係大陸人

諗住個post 冇位比人入
點知都係有人搵野屌

英皇d錄音出面求期，落多d錢做宣傳好過，反正聽佢地d歌嘅人都聽唔出分別

請唔請打雜 我係懷舊野忠實粉絲

死開啦7頭

香港真係一個文化沙漠 自己人都唔撚會去支持

軒仔係真香港人

買豪宅》無問題

買錄音室》哂錢

摺埋啦連登仔

Eason 有自己音樂公司架戇鳩

音樂公司創作搵錢唔等於保留樂壇遺物囉戇鳩

香港人根本睇錢大過所有野
咩都錢錢錢,文化WFC
到失去左的時候就成班衝出黎話好撚可惜再放上網呃like
根本香港人的思想已經痴撚左線
有錢賺就咩都得
冇錢賺就理撚得你
點解香港會變成咁

咁多個回覆得
"芝士壽司"
"比男朋友重"
呢兩條垃圾姐
唔好下下比少部分垃圾就代表連登
你唔好唔記得你都係連登仔黎

估唔到佢搵埋搵埋有咁多錢

一千幾百萬當係碎銀

香港啲新移民有一成軒仔既質素就已經唔會俾人歧視啦

呢啲新香港人真係多多都唔介意
起碼真係黎做香港人

依個年代都會錄鼓聲嫁喎

我以為可以用電腦模擬

個感覺同聲都唔同ga...

不嬲都係咁...

軒仔，I am very thanks you

老公

最後冇拆到，收咗地話拆，
但成間有人接咗嚟做

早幾日見新聞話無左 5000 萬以上

可能依家真係拆咗
早兩年新老板俾人狂屌

最好笑係靠一個廣州人黎保存香港文化

有錢到

如果個個強國人來香港都好似張敬軒咁有貢獻就好喇。

因為香港錄音個名唔值錢

無知都衝出黎同人講，你係00後定新腥港人呀

培育新人, 搞多d 創作唔撚重要咩依家?
唔好講撚到陳奕迅乜柒都冇做係度屌屌屌咁

「eason夠出名喇，但都冇花錢保留文化」
邊句屌屌屌梗陳奕迅
保留文化=培育新人,創作?
佢的確係冇保留樂壇遺物,係到搏咩啫

有人玻璃心
都係個句, fans 質素

#1 成篇野都無寫佢買左間Studio，鬼知原來有位咁有心既 廣州人 買左間咁有歷史價值既studio咩

你當人地唔係本地人

人地出錢出力保留你本地文化

你出過咩柒呀香港人

一日到黑只係識得係度鳩叫 重要屌鳩出力既人

你做過咩撚野

好心你d柒頭唔好再丟我地香港人架好無呀

點解佢咁有錢買左佢

得啦得啦 用千幾萬接手間錄音室為左上C1呀
膠都廢是俾

數到你老母出殯個日都未數完啊

有錢仔

講得出呢句一係聾、一係用開垃圾耳機聽歌

梁天琦都係內地人啦，
唔係咁膚淺啦，
係咪香港人係睇個民族意識，
唔係睇個出世

靚還靚勁還勁
做多啲高質音樂最實際

傻閪tam 番去散你黃牛啦

姐係咁, 篇報導冇講唔代表佢冇買
事實佢真係買左黎做
你老母咁冇同你講佢畀你老豆屌佢個閪啦
事實上佢係生左你件垃圾出黎

櫻花樹下都唔識就咪撚衝出嚟啦。。。

btw 軒仔好多歌都好正

櫻花樹下，周柏豪唱完先多人識，一般人都啍唔番首歌出黎。

佢唱咁多設備又點？專心做好d 歌先啦。

Eason之後就無男歌手接班人喇

笑軒仔嘅出嚟講吓其他歌手做過咩

點解個個人都focus 左佢唱歌到
首先, 依個錄音室係由一個好出名嘅設計師設計, 冇論風格物料都係當年最好
而佢用嘅音響, effect , 效果器材而家已經變成珍藏品, 有錢都未必買得返
雖然有人會話, 器材進步, 應該用更好嘅更先進嘅器材, 但冇前人嘅經驗, 冇之前嘅歷史會發展到現在嘅音響
可能, 佢未必係一個最好嘅歌手, 但如果當佢係一個音響器材收藏家黎講我幾欣賞, 就如有人收藏 舊款mini cooper 或者二戰嘅defender, 點都好過一d 收藏 hermes / LV嘅人

電腦基本上所有樂器都可以模擬，但要靚聲都一定係用錄，由其你想要某d質感既聲一定係由0開始錄（例如簡邊隻鼓，咩鼓皮，用咩mic去錄）

Hermes / LV都有佢既歷史既
收藏咩都唔緊要，最梗要拎上手講得出個故同點解會買佢

你係咪覺得作曲詞果d人作完比個歌手唱，唱得好好聽就係做好d歌？
你知唔知一首歌要花幾多時間編曲，錄音，mixing？你以為夾band咁一班人坐埋一齊彈就有而加聽歌既聲？
無錯歌手既本份係要唱得好，但唱歌只係音樂既一部分，呢d器材全部係製作音樂不可或缺既野黎

另外，張敬軒除左係歌手亦係監製，佢對音樂品質有追求係一個專業既表現，追求好既錄音設備亦都更加合理

其實呢d舊既錄音設備錄出黎聲音既味道，用電腦係做唔到，所以嚴格黎講佢儲呢d舊器材絕對係有用（何況錄音室細細間要好實用，唔會擺堆無用既古董黎擺）

對於HiFI發燒友，佢買呢個堆器材 係令人羨慕既

我知 軒仔、呀Juno呢D人都好追求「音樂高品質」，
但有一流設備器材，一流團隊，一流唱片宣傳公司，都唔代表追出黎首歌受觀眾歡迎。
佢地造歌可能係落左好多錢，但付出同結果好明顯唔成正比。

佢係儲埋個錄音室 design
電腦做係冇可避免, 技術上(收咪)嘅不足亦可用電腦補救, 當然將來電腦只用越做越好
由midas 到 yamaha 到 digico ssl, 都係不斷改進, 但作為一個音響人應該了解當年甚至現在最頂級嘅 room acoustic 錄音室, 唔係用電腦改善錄音質素, 而係靠技術/環境去收到最原始嘅音質

咁呢個係要唱片公司，聽眾思考既問題
製作人可以決定既野其實係好少，唱片公司唔鍾意，或者市場係鍾意聽垃圾，製作人有咩新野正野想做都無用

諗下係呢個年代，無論係rap定r&b，甚至band仔野，都仲唔係屬於香港流行音樂入面，其他地方已經玩到爛哂。
edm全球紅左幾年紅到爆，係香港都唔知有無人掂過
所以張敬軒保留傳統既野係好事，但唔前唔後既香港樂壇都係死症，好快支那都超越香港，而加周街𡃁仔聽蝗語歌，過多10年仲有無人唱廣東歌？

簡單d講，電腦係可以令到聲音品質更好，但取代唔到錄真樂器（起碼現今都仲係會錄樂器）

依個post好多勁人
受小弟一拜

你捐返入你老母閪啦

你隆咗胸未？

張敬軒我愛你

自己屋企人地救
香港人真係冇撚用

blur 隻 magic whip 都好似喺呢到錄

係

憑佢咁愛香港 咁盡力保存香港文化同堅持唱粵語歌 我已經當咗佢係香港人
佢同阿漿兩個都係有實力 但邊個真正愛粵語歌 推動香港文化....有目共睹

香港除左音樂人仲有人會聽mixing咩

其實玩電音係咪相對上
對錄音室要求無咁高？